% Created 2022-09-01 Thu 11:42
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{John Doe}
\date{\today}
\title{ITS 2022-08-22}
\hypersetup{
 pdfauthor={John Doe},
 pdftitle={ITS 2022-08-22},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Anforderungen}
\label{sec:org7d578da}
\subsection{Gesamt}
\label{sec:org2cf942e}
\begin{itemize}
\item PC Arbeitsplatz
\item möglichst Energiesparend
\item DVD abspielen und brennen
\item schneller Internetzugang
\end{itemize}

\subsection{Verwendete software}
\label{sec:orgb702fcc}
\begin{itemize}
\item Eplan
\item TIA Protokol
\item Office 365
\end{itemize}

\subsection{Bereits vorhanden}
\label{sec:org9922804}
\begin{itemize}
\item Drucker
\item Plotter
\item Monitor
\item Internetanschluss
\end{itemize}









\section{Budget}
\label{sec:org6183802}
Bis Maximal 1000€
\section{Zusammenstellung bis 1000€}
\label{sec:org8f31425}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Case Min 2 Lüfter & Antec VSK3000B Midi Tower & 37€\\
Mainboard: & MSI B450-A Pro MAX AMD & 60€\\
Memory 16GBs+ : & Corsair & 60€\\
CPU: & AMD RYZEN 5 5600G & 160€\\
SSD: & GIGABYTE NVMe SSD 256 GB & 30€\\
Video Card: & MSI GTX1630 Ventus 4GB & 180€\\
Power supply: & 500 Watt LC-Power LC500H & 30€\\
DVD Drive & ASUS DRW-24D5MT & 15€\\
lan cable 10m & Sharkoon & 7€\\
Mouse + Keyboard & Trust Taro & 15€\\
OS & Windows 10 & 150€\\
Office & Libre Office & 0€\\
Power strip & cheap & 5€\\
HDD & 2Tb Baracudo & 55€\\
 &  & \\
 &  & \\
 &  & \\
Gesamt Hardware &  & 804€\\
 &  & \\
\hline
Lohnkosten & 2,5h & 100€\\
 &  & \\
\hline
Gesamt &  & 904€\\
\end{tabular}
\end{center}


\section{Erläuterung:}
\label{sec:orgb06bbb0}
\subsection{Gehäuse}
\label{sec:org35a26cc}
\begin{itemize}
\item 2 Lüfter um auch bei hohen Temperaturen kühlung zu gewährleisten
\end{itemize}
\subsection{Mainboard}
\label{sec:org796b459}
\begin{itemize}
\item günstiges Gerät von gutem Hersteller für möglichst lange Lebensdauer
\end{itemize}
\subsection{Memory}
\label{sec:orga1e2bb1}
\begin{itemize}
\item 16gb sind mindestens für Eplan empfohlen
\end{itemize}
\subsection{CPU}
\label{sec:org97c341c}
\begin{itemize}
\item möglichst viel Leistung zu günstigem Preis
\item laut Eplan Anforderungen ist Taktrate wichtiger als Kernanzahl
\item günstige Alternative ca 25\% weniger Leistung und 4.5 ghz max gegen 3.4 ghz max
\end{itemize}
\subsection{SSD}
\label{sec:org432174e}
\begin{itemize}
\item Speicher ist für professionelle Anwendung ziemlich klein, 500gb für 20€ mehr vermutlich eine gute Idee
\end{itemize}
\subsection{Video Card}
\label{sec:org744eb3f}
\begin{itemize}
\item Eplan empfielt eine 4gb Karte mit Leistung grob jenseits der gtx760. Hier gibt es nur wenige verfügbare Modelle. Aktuelle Preise sind immer noch übertrieben.
\end{itemize}
\subsection{Power Suply}
\label{sec:org741f35c}
\begin{itemize}
\item sehr günstiges 500W Netzteil, würde gerne ein etwas hochwertigeres verbauen
\end{itemize}
\subsection{DVD, Kabel, Maus, Tastatur}
\label{sec:orgbbfe025}
\begin{itemize}
\item das billigste vom Billigen, sollte aber ausreichen.
\end{itemize}
\subsection{Office}
\label{sec:orgaec3328}
\begin{itemize}
\item Microsoft Office alleine kostet ca. 200€ und ist daher beim 600€ Budget raus.
\end{itemize}
\subsection{OS}
\label{sec:orgabaf0cb}
\begin{itemize}
\item Windows würde auch nochmal ca 150€ Kosten. Und unter Linux läuft Eplan nicht. Wenn diese 150€ auch noch gespart werden sollen wird Eplan wahrscheinlich kaum noch brauchbar laufen.
\item Anscheinend ist es möglich Eplan mit Hilfe von Wine unter Linux zum laufen zu bringen, ist aber wahrscheinlich für professionelle Anwendung nicht stabil und performant genug.
\end{itemize}

\subsection{Sonstiges}
\label{sec:org062877a}
\begin{itemize}
\item Energiesparend und vor allem Leise sind ein Luxus den man sich bei dem Preis nicht leisten kann.
\item Ein Mac System ist bei dem Preisrahmen nicht drin. Eplan läuft außerdem auch nur mit Hilfe einer Virtuellen Maschine.
\item Eplan kostet Tausende € für eine Lizens bzw. 125€/Benutzer im Monat. Ich glaube da würde es sich lohnen ein paar € mehr für den Arbeitsplatz in die Hand zu nehmen.
\end{itemize}
\end{document}
